\sect{Aufgabe 1.3}

\p{Aufgabenstellung}
Ein Bauer legt 1770 Kronen an, um Pferde und Ochsen zu kaufen. Ein Pferd kostet 31 Kronen und ein Ochse 21 Kronen. Wie viele Pferde und wie viele Ochsen kann er kaufen?

\p{Lösung}
Sei $ a $ die Anzahl der Ochsen und $ b $ die Anzahl der Pferde. \\
Gesucht werden Lösungen der linearen Diophantischen Gleichung $ 31a + 21b = 1770 $. \\

Annahme: Der Bauer will weder Ochsen noch Pferde verkaufen, also sind nur Lösungen von Interesse, bei denen $ a $ und $ b $ größer oder gleich $ 0 $ sind. \\

1. Prüfen ob es Lösungen gibt:\\

\begin{tabular}{ll}
$ \ggT(31,21) $		& \quad $ 31 = 1 \cdot 21 + 10 $ \\
$ = \ggT(21, 10) $	& \quad $ 21 = 2 \cdot 10 + 1 $ \\
$ = \ggT(10, 1) $	& \quad $ 10 = 10 \cdot 1 + 0 $ \\
$ = \ggT(1, 0) $ & \\
$ = 1 $
\end{tabular} \\

Da $ \ggT(31,21) $ auch Teiler von 1770 ist, gibt es ganzzahlige Lösungen der Gleichung. \\


2. Ermitteln einer Lösung: \\
$
10 = 31 - 1 \cdot 21 \\
1 = 21 - 2 \cdot 10 \\
\Rightarrow 1 = 21 - 2 \cdot (31 - 21) 
=  21 - (2 \cdot 31 - 2 \cdot 21) 
= 21 - 2 \cdot 31 + 2 \cdot 21 
= 3 \cdot 21 - 2 \cdot 31 \\
\Leftrightarrow 1770 = 5310 \cdot 21 - 3540 \cdot 31 = -3540 \cdot 31 + 5310 \cdot 21
$ \\

$ \Rightarrow x_0 = -3540 $ und $ x_1 = 5310 $ ist eine Lösung der Gleichung $ 31a + 21b = 1770 $.  \\

3. Ermittlung der Lösungen mit $ a, b \geq 0 $: \\

Mit Proposition 1.5.7 gilt: \\
Alle Tupel der Form ($ x_0 + 21t, x_1 - 31t $) mit $ t \in \Z $ sind Lösungen der Gleichung $ 31a + 21b = 1770 $. \\

Gesucht wird also ein $ t $, so dass $ x_0 + 21t \geq 0 $ und $ x_1 - 31t \geq 0 $. \\

Für $ x_0 $: \\
$ x_0 + 21t \geq 0 \\
\Leftrightarrow -3540 + 21t \geq 0 \\
\Leftrightarrow 21t \geq 3540 \\ 
\Leftrightarrow t \geq \frac{3540}{21} $ \\

$ \frac{3540}{21} \approx 168,57 \Rightarrow t \geq 169 $, da $ t \in \Z $ sei muss. \\


Für $ x_1 $: \\
$ 
x_1 - 31t \geq 0 \\
\Leftrightarrow 5310 - 31t \geq 0 \\
\Leftrightarrow 5310 \geq 31t \\
\Leftrightarrow \frac{5310}{31} \geq t $ \\

$ \frac{5310}{31} \approx 171,29 \Rightarrow t \leq 171 $, da $ t \in \Z $ sei muss. \\

Es kommen für $ t $ also die Werte 169, 170 und 171 in Frage. Als Lösungen ergeben sich damit folgende Tupel: \\

$ (-3540 + 21 \cdot 169, 5310 - 31 \cdot 169) = (9, 71) $ und \\
$ (-3540 + 21 \cdot 170, 5310 - 31 \cdot 170) = (30, 40) $ und \\
$ (-3540 + 21 \cdot 171, 5310 - 31 \cdot 171) = (51, 9) $. \\

Der Bauer kann also, wenn er sein Geld komplett und nur für Ochsen und Pferde ausgeben möchte, entweder 9 Ochsen und 71 Pferde, 30 Ochsen und 40 Pferde oder 51 Ochsen und 9 Pferde kaufen. \\

4. Probe: \\
$ 9 \cdot 31 + 71 \cdot 21 = 1770 $ \\
$ 30 \cdot 31 + 40 \cdot 21 = 1770 $ \\
$ 51 \cdot 31 + 9 \cdot 21 = 1770 $



